%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}
\label{ch:methodologie}

%% TODO: Hoe ben je te werk gegaan? Verdeel je onderzoek in grote fasen, en
%% licht in elke fase toe welke stappen je gevolgd hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent. Je moet kunnen aantonen dat je de best
%% mogelijke manier toegepast hebt om een antwoord te vinden op de
%% onderzoeksvraag.
\subsection*{Inleiding}
In dit project werd eerst en vooral onderzocht hoe kunnen we het content overzicht in Drupal verbeteren. Vervolgens bekeken we hoe we deze verbeteringen tot stand konden brengen. Dit werd vooral gedaan tijdens het maken van een prototype.

\section{Bestuderen van het bestaand content overzicht in Drupal}
In dit eerste deel werd onderzocht welke gegevens we kunnen terugvinden en welke mogelijkheden het huidig overzicht bevat. Het eerste deel is voor de hand liggend, maar zeker niet onbelangrijk.

Het admin content overzicht vind je standaard in elke Drupal-installatie terug in het administratiemenu, Dit overzicht is jammer genoeg zeer beperkt. Er is enkel een tabel te zien in de vorm van een lijst die volgende gegevens bevat: titel, content type of in het Nederlands inhoudtype, taal, auteur, status en de datum en het tijdstip waarop het content item de laatstekeer geüpdatet is. 

Dit overzicht is natuurlijk ook enkel toegankelijk voor de personen die de juiste rechten hebben binnen de website. Meestal zijn dit de ontwikkelaars, redacteurs of websitebeheerders. Dit is ook een van de zaken waar we rekening mee moeten houden wanneer we een alternatief dashboard zouden bouwen of het bestaand dashboard zouden willen uitbreiden.

De bestaande tabel is dus zeer beperkt en totaal niet overzichtelijk. Er zijn wel enkele filter opties mogelijk zoals content type, status en taal. Er is ook een zoekfunctie op titel beschikbaar. En de laatste functie is de mogelijkheid om te sorteren op titel en content type in alfabetische volgorde of omgekeerd. Er is ook de keuze om te groeperen op status. De laatste sorteer optie geeft je de mogelijkheid om te sorteren op wanneer de laatste keer een node geüpdatet is. Het overzicht staat ook standaard gesorteerd op de nieuwste geüpdatete versie eerst.

In het laatste deel van dit onderdeel van de bachelorproef bekijken we velden in het standaard overzicht getoond worden en waarom deze belangrijk (kunnen) zijn voor de websitegebruikers.

Het eerste veld is de titel. Dit is voor elk content item binnen Drupal een verplicht veld en moet dus steeds ingevuld zijn en een waarde bevatten. De titel is van het type string.

Het volgende veld is het inhoudstype. Dit veld behoort tot de structuur van de website. Vooraleer je content kunt aanmaken op Drupal moet er minstens één inhoudstype zijn. Een lege Drupal site heeft al twee inhoudstypes: een basis pagina en een artikel. Als je content wilt aanmaken moet je eerst kiezen tussen één van de inhoudstypes die aangemaakt zijn, waardoor ook dit veld steeds is ingevuld. 

Het derde veld is het taalveld dit geeft weer in welke taal deze geschreven is. Elke Drupal site bevat minstens één taal, de taal die gekozen werd bij het installeren. Andere talen kan je later toevoegen. 

Het vierde veld in het overzicht bevat de auteur. De auteur slaat natuurlijk op de persoon die de node aanmaakt. De auteur verwijst dus naar een bepaald account. Tijdens de installatie van een Drupal-website, wordt er steeds ook één administrator aangemaakt die steeds alle rechten heeft binnen de website.

Het volgende de veld dat werd bestudeerd, is het status veld dit veld heeft twee mogelijkheden: gepubliceerd of niet gepubliceerd. Gepubliceerde node zijn dus de beschikbare pagina's op de website. Nodes kunnen niet gepubliceerd zijn omdat ze nog niet klaar zijn of de content verlopen is. Content kan automatisch gepubliceerd worden als de scheduling module aanstaat dan kan de er gekozen worden om content te publiceren op een bepaalde datum en tijd. Hetzelfde voor het niet publiceren van content. 

Het laatste veld is het update of bijgewerkt veld dit geeft weer wanneer een node voor het laatst is aangepast. De datum binnen dit veld wordt gebruikt om de lijst te sorteren zodat steeds de meest recente content eerst getoond wordt. Ook bij bijvoorbeeld nieuwsberichten speelt de datum van de laatste update vaak een grote rol.

Ondanks dat we van mening zijn dat het content overzicht weinig gebruiksvriendelijk is, is wel duidelijk dat de aangeleverde velden en filters een goede basis zijn voor een nieuwe implementatie van een meer dynamisch content dashboard.

 \begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=15cm, height=7cm]{standaard_content_overzicht}
    \caption[Standaard Drupal overzicht]{Het standaard Drupal overzicht dat men te zien krijgt wanneer men op content klikt.}
\end{figure}

\section{Best mogelijke oplossingen zoeken}
Het probleem is al geformuleerd en er werd al gedetailleerd onderzocht welke gegevens er al bestaan en hoe het er voorlopig uitziet. In deze fase onderzoeken we wat de beste oplossing gaat zijn. De twee opties die het meest voor de hand liggen zijn zelf een overzicht bouwen met het gebruik van Drupal views of een dashboard maken met grafieken. 
\subsection{Een overzicht met views}
Een eerste optie was om zelf een overzicht samen te stellen aan de hand van views. Deze oplossing is veel eenvoudiger dan zelf een dashboard te maken. Maar met deze optie is er bijna geen mogelijkheid tot uitbreiding of eigen inbreng. Views zijn dan ook voornamelijk bedoeld om statische lijsten van content op te bouwen, vergelijkbaar met de originele contentlijst. Sinds versie 8 van Drupal, wordt de Views-module dan ook gebruikt voor de opbouw van deze lijst. 
\subsection{Een Dashboard maken}
Een tweede mogelijkheid is om een content dashboard te bouwen. Het werd snel duidelijk uit de analyse dat dit de best mogelijke oplossing is. Een dashboard is overzichtelijk en makkelijk om mee te werken, ook voor personen die niet veel ervaring hebben met Drupal zelf. Denk maar aan content beheerders of redacteurs die snel een overzicht willen zien, maar niet noodzakelijk een technische of IT-achtergrond hebben.
\section{Waar moeten we opletten als we een dashboard bouwen ?}
In de derde fase gaan we onderzoeken hoe we een goed dashboard bouwen. Welke frameworks gaan we gebruiken ? Wat hebben we allemaal nodig om een dashboard te bouwen.

\subsection{Welke gegevens gaan we gebruiken ?}
Om de juiste grafieken met de gepaste gegevens weer te geven moet we eerst een lijst met de huidige problemen of mogelijke vragen opstellen.

We splitsen deze dan ook op aan de hand van deze problemen:
\begin{itemize}
    \item Onoverzichtelijkheid bij publicaties status.
    \item Er is geen overzicht van vertalingen.
    \item Een handig overzicht van gebruikers die het meest content aanmaken ontbreekt.
    \item Een overzicht uit welke type content de website is opgebouwd
    \item Een kalander die weergeeft wanneer bepaalde content gepubliceerd gaat worden.
\end{itemize}

\subsubsection{Publicatie status}
 De eerste gegevens zijn de publicatie status. Deze moeten ervoor zorgen dat actieve status van content overzichtelijker wordt door weer te geven hoeveel nodes er zijn gepubliceerd of niet gepubliceerd. Vervolgens is het belangrijk dat de verhouding tussen beide statussen weergegeven wordt. Dit wordt dus best gedaan aan de hand van een taartdiagram met daarin het aantal in gepubliceerd en niet gepubliceerd nodes met een percentage naast. Dit taartdiagram geeft meteen weer of er in verhouding veel content wel of niet gepubliceerd is. Nadat we dit omschreven hebben, werd er ook een mock-up gemaakt die toonde hoe we de grafiek konden visualiseren.
 \begin{figure}[h]
     \centering
    \includegraphics[width=7cm, height=4cm]{pie_chart_publications}
    \caption[Publicatie status taartdiagram]{Een taartdiagram dat de publicatie weergeeft}
\end{figure}
\subsubsection{Vertalingen}
De volgende gegevens die we moeten afbeelden, zijn vertalingen. De eerste vraag hierbij is hetzelfde als bij publicatie statussen wat is de verhouding vertaald en niet vertaald. Alleen kan de site uit meer dan twee talen bestaan, waardoor er dus gaat gewerkt moeten worden met de talen zelf. Zo zal er in de vorm van staafdiagram weergegeven worden hoeveel nodes er van elke taal zijn. Deze verhoudingen zijn natuurlijk niet volledig relevant, maar met deze data kan men in een latere versie van dashboard getoond worden hoeveel nodes nog een of meerdere vertalingen ontbreken.

Het tweede probleem bij vertalingen is dat het momenteel zeer onoverzichtelijk is om te zien welke nodes vertaald zijn en welke niet. Om dit probleem op te lossen, moeten we een manier vinden om aan te geven welke nodes al compleet zijn en welke niet. Dit zou kunnen in de vorm van een lijst. De lijst bevat dan nodes die in minder talen aangemaakt zijn dan er talen geactiveerd zijn binnen de website.

\subsubsection{Auteurs}
Met de gegevens van de auteur moet er  worden weergegeven hoeveel nodes een bepaalde auteur heeft aangemaakt. Deze gegevens kunnen we weergeven op verschillende manieren: door gebruik te maken van een taartdiagram of staafdiagram. Het cirkeldiagram geeft een verhouding weer hoeveel procent van de content is aangemaakt door een bepaalde auteur. Een staafdiagram daarentegen geeft enkel het aantal nodes weer en dus lijkt het beter dat we hier kiezen voor een taartdiagram. Wanneer er echter veel auteurs zijn, zou een andere weergave eventueel overzichtelijker zijn.

Het auteurs veld bij Drupal komt ook overeen met een account op Drupal. Wanneer een gebruiker een node aanmaakt is hij automatische de auteur van deze node. 

\subsubsection{Inhoudstypes}
Het inhoudstype omschrijft wat de inhoud is. Enkele voorbeelden van inhoudstypes zijn een artikel, een blog post of een pagina. Deze gegevens kunnen we weergeven in een taartdiagram, zo krijgt de content beheerder meteen een beeld uit wat welk type content de website bestaat.

Een website kan bestaan uit 40 nieuwsartikels, 30 blogberichten en dan 10 vacatures. In dit overzicht wordt dan procentueel een overzicht getoond waaruit blijkt dat de website voor 50 procent bestaat uit nieuwsberichten. Door hieraan ook nog een filter toe te voegen die enkel rekening houdt met de aanmaakdatum, kan er eenvoudig getoond worden welke content de laatste weken of maanden populair is geweest.

\subsubsection{Uitbreidingen}
In het prototpe hebben we ons vooral gefocust op het verzamelen en visualiseren van de data, maar we hebben ook meteen nagedacht over de eventuele uitbreidinge die in het content dashboard kunnen komen. Een van de extra's zou zijn dat door te klikken op een onderdeel van de grafieken, de bijbehorende lijst van content items gefilterd wordt. Zo zou er snel genavigeerd kunnen worden naar bijvoorbeeld content items die nog niet gepubliceerd zijn en nog vertaald moeten worden.

Een andere extra optie zou zijn dat je filters kan toevoegen zodat je in de grafiek kan filteren. Zo zou het dus bijvoorbeeld mogelijk kunnen zijn dat je enkel van een bepaalde auteur al zijn content items weergeeft. Een eerste versie hiervan voegden we al toe aan het gebruikersprofiel binnen Drupal.

Een eventuele uitbreiding zou ook kunnen zijn dat we het staafdiagram van auteurs uitbreiden zodat elke staaf die bij een auteur ingedeeld wordt per content type. 

Het content dashboard zou ook een kalender kunnen bevatten die weergeeft welke nodes er wanneer gepubliceerd worden. Om deze kalender te bouwen moeten we dus gebruikmaken van het scheduling veld. Omdat een kalender meteen bouwen zeer complex is, kan er wel gewerkt worden in stappen. Zo zouden we kunnen met een simpele tabel werken die  volgende gegevens bevat een titel, een inhoudstype, een datum waarop de node gepubliceerd wordt en een veld dat weergeeft hoeveel tijd er nog rest voor het gepubliceerd is. Vervolgens kan er een lijngrafiek worden gemaakt die toont hoeveel nodes er per dag of per week gepubliceerd worden. En de laatste stap is dan een kalender met eventuele filters. 

Drupal laat eenvoudig toe om extra velden toe te voegen aan content types. Een laatste uitbreiding zou ervoor kunnen zorgen dat er automatisch filters gegenereerd worden op basis van het type veld dat wordt toegevoegd (tekst, getal, datum boolean). Dus als men bijvoorbeeld besluit om zelf een veld aan te maken bijvoorbeeld, zoals reviews, dan kan er een grafiek worden gegenereerd die toont hoeveel procent van de nodes al een review bevat

\subsection{Conclusie}

De conclusie die we uit dit deel moeten trekken, is dat het dashboard, makkelijk uitbreidbaar moet zijn. We willen ons dus zeker niet beperken tot een gelimiteerde set velden en de opzet moet dan ook voorzien zijn op een dynamisch set aan data.

\subsection{Welk framework gaan we kiezen}

In dit onderdeel gaan we onderzoeken welke frameworks het beste zijn om een content dashboard te bouwen. De twee frameworks waaruit we nog gaan kiezen zijn Angular of React. Meer informatie over de frameworks zelf vind je terug in de literatuurstudie.

\subsubsection{React}

React is zeer dynamisch en kan elementen inladen zonder dat je de webpagina hoeft te herladen. Deze eigenschap is zeer bruikbaar voor wanneer we een de grafieken dynamisch willen gaan inladen. Om diagrammen in React weer te geven moeten we gebruikmaken van open source bibliotheken. 

\paragraph{React native pie chart}
De eerste bibliotheek die we zouden kunnen gebruiken is de react-native-pie-chart. Met deze bibliotheek kunnen we enkel taartdiagrammen maken. Wat zijn nu de belangrijkste mogelijkheden met deze bibliotheek? Kleuren kunnen zelf gekozen worden, een optie die bij andere bibliotheken vaak niet mogelijk is. Er kan ook gekozen worden tussen een cirkeldiagram of een donutdiagram. De grafieken zijn ook geschikt voor smartphones. Om een grafiek te generen moet er een array van integers meegegeven worden.

\paragraph{React native bar chart}
De volgende bibliotheek is er één die staafdiagrammen weergeeft: de react-native-bar-chart. Deze werkt intrinsiek hetzelfde als het taartdiagram. Een extra mogelijkheid is dat wanneer je op een staaf klikt, de waarde van de staaf eronder verschijnt. Ook kunnen verschillende staven gegroepeerde worden zodat ze met elkaar vergeleken kunnen worden. Dit zou in het voorbeeld van de contentvergelijking tussen auteurs zeer interessant kunnen zijn om snel weer te geven wie de afgelopen maand bijvoorbeeld de meeste nieuwsartikels heeft geschreven.

\paragraph{React native charts kit}
De vorige twee bibliotheken bevatten steeds maar één soort grafiek. React native chart kit beschikt over verschillende grafieken. De bibliotheek is daardoor iets minder licht, maar er moet niet telkens een nieuwe bibliotheek gezocht worden wanneer men een andere grafiek wil toevoegen. De grafieken zelf bevatten echter minder opties. Het verschil bij deze bibliotheek is dat het data veld niet enkel uit een array van integers moet bestaan. Daarom kan er bij bepaalde data extra gegevens meegegeven worden, zoals kleur, naam en zelfs de lettergroten van het label. Er is ook de mogelijkheid om data te vergelijken die gegroepeerd zijn over verschillende categorieën

\subsubsection{Angular}

Angular wordt vaak gebruikt om Single Page Applications (SPA) te ontwikkelen. Daarom is Angular een goede technologie om dit dashboard te bouwen. Daarnaast is het ook eenvoudig om deze applicatie toe te voegen aan bestaande applicaties. Omdat we het content dashboard binnen Drupal-applicaties wilden gebruiken, was Angular op technisch vlak alvast een goede keuze. Net als bij React wordt er bij Angular zeer vaak gebruikergemaakt van een open source bibliotheken.
\paragraph{Ngx charts}
De eerste bibliotheek die we bekeken hebben, is ngx-charts. Van deze bibliotheek was veel documentatie terug te vinden. Alleen de styling leek wat verouderd vergeleken met andere bibliotheken. Via Angular was het mogelijk om de grafieken te renderen en te animeren in de vorm van SVG-elementen. Er zijn verschillende voordelen aanwezig zoals data binding en de snelheid waarmee te grafieken verschijnen. Het bevat ook verschillende wiskundige functies, beheer van de assen en schaalfuncties. Er is natuurlijk ook de mogelijkheid om met real-time data te werken.
\paragraph{Ngx-echarts}
Over echarts is minder documentatie te vinden. Maar deze bibliotheek is zeer dynamisch en ziet er visueel zeer goed uit. Belangrijk is ook dat deze bibliotheek zowel mobiel als op de desktop uitstekend werkt. Het is ook performant en makkelijk te gebruiken. 

Er hoeft enkel een lijst van integers meegegeven te worden met het data veld van de aangeleverde API. In grafiek zijn er ook standaard filter optie toegevoegd. Ook zijn er veel verschillende grafiektypes beschikbaar. Zo is er zelfs een grafiek waar jezelf de punten kan verslepen.  Deze bibliotheek lijkt dan ook uiterst geschikt voor het content dashboard.

\paragraph{DevExtreme}
DevExtreme bevat veel verschillende soorten grafieken en kan zowel gebruikt worden in Angular, React, JQuery als Vue. Het is makkelijk te implementeren en er is veel documentatie over te vinden. Het grootste nadeel is echter dat de bibliotheek relatief traag werkt. Deze bibliotheek is zeer uitgebreid en je kan er zelfs gegevens in een interactieve kaart stoppen. Deze bibliotheek is ook niet enkel beperkt tot grafieken hier mee kan er ook andere UI componenten worden gegenereerd zoals: knoppen en formulieren. Deze functionaliteiten hoorden echter niet thuis in het concept van een content dashboard, waardoor de nadelen niet opwogen tegen de voordelen.

\subsubsection{Conclusie}

Het is perfect mogelijk om met beide frameworks een gepast dashboard te bouwen. Wegens tijdslimieten en bepaalde voorkennis gaat hier gekozen worden om het content dashboard uit te werken met Angular. Maar als men zelf een dashboard wil bouwen dan kan men dit doen door gebruik te maken van zowel React als Angular. De meeste bibliotheken geven dus wel de gepaste grafieken weer, waardoor het moeilijk was om een bibliotheek de juiste te noemen.

Het protype moet dan ook zo gebouwd worden dat men snel van bibliotheek kan veranderen dat wil dus zeggen dat het dashboard niet rond het framework gebouwd moet worden. Het framework met bibliotheek om de grafiek weer te geven moet dus enkel de juiste data krijgen meer niet. 

Als bibliotheek kozen we voor de Ngx-echarts grafiek om dat deze visueel het best uitziet en het generen van de grafiek vergelijkbaar was met andere bibliotheken. Kunnen we nog steeds switchen naar een bibliotheek met meerdere mogelijkheden zoals de DevExtreme. Maar hier kiezen we dus meer voor prestatie. Ook de flexibiliteit, woordoor het eenvoudig is om van type grafiek te wisselen, was een doorslaggevende factor in onze keuze. Door voor Echart te kiezen, konden we steeds een consistente datastructuur aanleveren, maar komen konden we nog altijd voor elke grafiek de visualisatie zelf bepalen.
\section{Prototype}

Nadat we alle componenten onderzocht hebben om een content dashboard te bouwen, zijn we aangekomen bij de laatste stap: het  effectief bouwen van het content dashboard. De iets meer praktisch en technisch gerichte uitleg bevindt zich dan ook in dit hoofdstuk.

Voor het ontwikkelen van het prototype werd dan ook gekeken naar de verschillende onderdelen die besproken werden in het literatuuronderzoek. In het literatuuronderzoek ging het dan ook meer over het theoretisch gedeelte terwijl in het protype dit meer praktisch benaderd wordt.